盲目投資高鐵致負債纍纍 學者警告國家經濟元氣大傷

大陸計劃加大今年基建項目的投入，然而有學者卻撰文，指出若繼續投入已經負債嚴重的高鐵項目，或會引發國家的金融風險。有經濟學者和工程師認為，當局沒有考慮到成本效益就盲目興建，忽略了基建的真正作用，負債時卻轉嫁民眾「賣單」，對整個社會造成壓力。（文宇晴 報道）

北京交通大學經濟管理學院教授趙堅撰寫題為《謹防高鐵灰犀牛》的文章，最近被大陸媒體刊出，他在文中直指大家只看到中國高鐵的快捷及運營里程「世界第一」，但是原來高鐵負債情況嚴重，如果繼續大規模建設，可能會影響國家經濟。

趙堅引用中國鐵路總公司的數據分析，表示雖然客運收入在2018年上半年達1,693億元，但截止2018年9月，中鐵的負債高達5.28萬億元。出現這些情況，一是高鐵不能用於運貨；二是地方政府透過建設高鐵來增加地方收入及自身政績，而對建設高鐵產生的債務視而不見。他更預測，若繼續進行大規模的高鐵建設，巨額的高鐵債務可能會引發國家的金融風險，成為推擊中國經濟的「灰犀牛」。

天則經濟研究所副所長蔣豪認同趙堅的部分觀點。他說，高鐵基建在目前，收益和成本相距甚遠，不成正比。因為投入資金巨大，尤其高鐵已往西部人口稀疏的地區發展，例如甘肅蘭州市與新疆烏魯木齊市的蘭新高鐵，要收回成本恐怕要等待比較長的時間。若繼續大規模建設，必定會令到經濟帶來衝擊。

但蔣豪卻認為，並不會引發國家金融風暴。

蔣豪︰相當是一個長波震蕩，是一個緩慢的震蕩。也就是說為甚麼經濟危機只能發生在市場經濟的國家，像這種政府干預能力強的，像中國不會發生經濟危機。為甚麼？因為中國是市場經濟為副，計劃經濟為主，政府會用各種辦法支持高鐵公司。也就是說，這種危機形式和西方國家表現的會不一樣。

蔣豪又指出，若主要以興建高鐵來刺激經濟，對中國來說並不是最佳的投資決策。他解釋，由於高鐵基建項目佔用資金比例較大，因而民企要貸款就更難。

本身是高級橋樑工程師的維權人士游精佑指出，大陸當局不斷投入的基建項目，部分確實造福人民，可是不少基建項目卻沒有考慮到成本效益就盲目投入。游精佑同意趙堅教授在文中所說的，當局為了滿足高鐵「高速」的客運要求，令貨運萎縮，忽略了基建真正的作用。

游精佑說︰高鐵其實都是以客運為主，所以貨運量就大量萎縮，因為這種線路資源都傾向於滿足高速這個要求。真正貨運的運線很多都會跑到公路去，等於物流成本增加，生活物資的成本也會隨著增加，對整個社會造成壓力。

綜合大陸媒體報道，大陸各省市地區在春節前，相繼公布了一系列的投資項目，國家法改委及后批出上海﹑江蘇等9個交通項目計劃投資。據媒體報道稱，有關批出的項目總金額逾萬億元人民幣。發改委的投資研究所的研究員吳亞平曾公表示，2019年的基建投資增速可能在5%以上，較2018年要高。

來源:RFA 版權歸RFA所有

又贏

蔣豪︰相當是一個長波震蕩，是一個緩慢的震蕩。也就是說為甚麼經濟危機只能發生在市場經濟的國家，像這種政府干預能力強的，像中國不會發生經濟危機。為甚麼？因為中國是市場經濟為副，計劃經濟為主，政府會用各種辦法支持高鐵公司。也就是說，這種危機形式和西方國家表現的會不一樣。

共匪陰濕 中國人低能

唔可以用正常思維去理解共產黨經濟